% !TEX root = Main.tex
\newpage
\section{Auswertung}

\subsection{Erstellung und Einbindung von Graphiken}
Die Erstellung von Graphiken zur Einbindung in verschiedene Formate, um diese zu Präsentations- und Erklärungszwecken für Vorlesungen zu nutzen, ist eine der Hauptzielsetzungen der praktischen Anwendung dieser Arbeit. Im Folgenden werden die zwei zur Zeit unterstützten graphischen Exportformate (siehe Abb. \ref{b-export-menu}) in allen gängigen Präsentationsmedien getestet.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\fbox{
		\includegraphics[width=0.3\linewidth]{Figures/test_einbindung/export_menu.png}
	}
	\caption{Übersicht der Exportmöglichkeiten}
	\label{b-export-menu}
\end{figure}

\subsubsection{Einbindung in PDF}
PDF ist das Standardformat für Präsentationen und Handouts. Es wird auch für die vorlesungsbegleitenden Folien im Bereich Computergraphik an der TU-Ilmenau genutzt, und hat von daher die höchste Priorität. Häufig wird zur Erstellung von PDFs TeX genutzt (siehe Abb. \ref{b-export_png}).
\\
Um SVG Dateien direkt in TeX einbinden zu können, ohne sie vorher zu PDF oder PNG umzuwandeln sind eine lokale Installation von Inkscape sowie das \verb|--shell-escape| flag nötig.
\\\\
TeX Code zur Einbindung von Graphiken:
\begin{verbatim}
	\includesvg[width=0.49\linewidth]{Ordner/bild}
	\includegraphics[width=0.49\linewidth]{Ordner/bild.png}
\end{verbatim}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\begin{tabular}{p{0.5\textwidth} p{0.5\textwidth}}
		\vspace{0pt} 	\includesvg[width=0.85\linewidth]{Figures/test_einbindung/test_export_einbundung} &
		\vspace{0pt}	\includegraphics[width=0.85\linewidth]{Figures/test_einbindung/test_export_einbundung_2d.png}
	\end{tabular}
	\caption{Einbindung (SVG - links / PNG - rechts) in dieses PDF Dokument}
	\label{b-export_png}
\end{figure}

\newpage

\subsubsection{Einbindung in PowerPoint}
Microsoft PowerPoint ist ein Tool zur Erstellung von Präsentationsfolien. Mit diesem Programm werden hauptsächlich .ppt/.pptx Dateien (siehe Abb. \ref{b-pdf-example}) erstellt, es unterstützt aber auch andere Dateiformate. Aufgrund seiner Benutzerfreundlichkeit ist PowerPoint, und damit auch das Standardformat .pptx, sehr weit verbreitet. Als kostenpflichtiger Bestandteil des \enquote{Microsoft Office} Paketes ist es hauptsächlich für die Anwendung in Unternehmen gedacht, wird aber, aufgrund von Sonderangeboten für Studierende oder häufig sogar einem Vertrag mit den Universitäten selbst, oft von Studierenden für deren Vorträge genutzt.\\
\noindent
Die Möglichkeit .svg Dateien in PowerPoint einzubinden ist nicht in der Version von 2010 oder älteren Versionen unterstützt. Da SVG Dateien jedoch sehr einfach zu PNG umgewandelt werden können ist das kein Problem.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\fbox{
	\includegraphics[width=\linewidth]{Figures/test_einbindung/ppExample.png}
	}
	\caption{Exportierte Graphiken, eingebunden in eine Powerpoint-Folie}
	\label{b-pdf-example}
\end{figure}

\newpage

\subsection{Einbindung in HTML}
Vorlesungsbegleitende Aufgaben sowie weiterführende Texte sind häufig auf der Webseite der Universität beziehungsweise des Fachgebietes zu finden. Deshalb ist es wichtig, dass die exportierten Graphiken möglichst einfach in HTML einzubinden sind.\\
Auf Webseiten (siehe Abb. \ref{b-html-example}) sind sowohl Bilder als auch Vektorformate einfach mit dem <img>-tag einzubinden:\\
\begin{verbatim}
	<div class="testImageIntegration">
	  <img src="/Ordner/bild.png" width="500" height="300">
	  <img src="/Ordner/bild.svg" width="500" height="300">
	</div>
\end{verbatim}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\fbox{
		\includegraphics[width=\linewidth]{Figures/test_einbindung/html_test.png}
	}
	\caption{Eine Webseite mit PNG (links) und SVG (rechts)}
	\label{b-html-example}
\end{figure}

\noindent
Um das SVG direkt auf der Webseite anzupassen ist es möglich, die SVG Befehle, wie sie in der .svg Datei zu finden sind, unverändert in HTML einzusetzen:\\
\begin{verbatim}
	<svg width="100" height="100">
	  <circle cx="50" cy="50" r="40" stroke="blue" stroke-width="3" fill="yellow" />
	</svg>
\end{verbatim}

\newpage

\subsection{Export und Import des Zustandes}
Der aktuelle Zustand der Anwendung kann jederzeit als JSON (JavaScript Object Notation) sowohl gespeichert als auch geladen werden. Für das Versenden von Aufgaben oder Empfangen von Lösungen ist dabei besonders die Größe der empfangenen .json Dateien wichtig. Diese sollten, im Rahmen regulären Universitätsbetriebes, per Mail versandt und auf Moodle hochgeladen werden können.
\begin{center}
	\begin{tabular}{ c c c }
		Service & up/download & Quelle \\
		GMAIL & 25/50 MB & \cite{s-link-1} \\
		TUI-webmail & 39 MB & \cite{s-link-2} \\
		Hotmail & 10 MB & \cite{s-link-4} \\
		%Moodle & 300 MB & \cite{s-link-3} \\
		Moodle (TUI) & 50 MB & \cite{s-link-7} \\
		TUI-cloud & 20 GB (ges) & \cite{s-link-5} \\
	\end{tabular}
\end{center}
Outlook und Hotmail haben mit 10 MB die kleinst mögliche Up/Downloadgröße der häufig genutzten E-Mail-Services. Diese 10 MB werden im Weiteren als Maximum angesehen, welches nicht überschritten werden sollte, um einen Austausch der Aufgaben via E-Mail zu ermöglichen.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{Figures/diagramme/b_obj.PNG}
	\caption{Speichergröße in Bytes mit steigender Objektzahl}
	\label{b-obj-b}
\end{figure}
\noindent
Da für jedes Objekt die gleichen Daten gespeichert werden müssen (Farbe, Winkel, ...) und alle Objekte in diesem Beispiel Rechtecke sind, also jeweils vier Eckpunkte haben, verbrauchen alle den gleichen Speicherplatz. Daher steigt die Größe der Datei, wie in Abb. \ref{b-obj-b} zu sehen linear mit der Objektzahl an. Auch mit deutlich mehr, oder größeren (Anzahl der Ecken) Objekten befindet sich die Dateigröße im Bereich der Kilobyte (KB). Selbst mehrere Lösungen auf einmal abzugeben ist somit kein Problem. Der Zustand wird nicht nur als Datei sondern auch im LocalStorage gespeichert, und aus diesem geladen. Dieser hat 5MB Speicherkapazität siehe \cite{s-link-6} und stellt damit auch kein Problem dar.
Für genaue Messdaten siehe Anhang \ref{tab-obj-b}.

\newpage

\subsection{Echtzeitmodifikationen}
Eine wichtige Voraussetzung für Live-Vorführungen, um bestimmte Phänomene zu zeigen, sowie für eigenständiges Lernen und Probieren mit der Software ist, dass die Änderungen möglichst zeitnah zu sehen sind. Für eine bessere Nutzererfahrung sollte dabei eine möglichst hohe Anzahl an Bildern/Sekunde (FPS) berechnet werden.\\
Dabei sind 24 FPS in Filmen \cite{fpsFilm} und 30 bis 60 FPS im Videospielen \cite{fpsGaming} Standard. Ab ca. 24 Bildern pro Sekunde wird eine Sequenz von Bildern als ruckelfreies Video wahrgenommen.\\
Die FPS können je nach Bildschirmgröße, Prozessor, etc. variieren. Weiterhin ist die Berechnungszeit von der Anzahl der Rekursionen abhängig. Diese sind für den Anfang auf 10 beschränkt, welche auch voll ausgenutzt werden. Die Anzahl der Strahlen soll zunächst eins betragen. Weiterhin wird an jedem getroffenen Punkt die Phong-Beleuchtung berechnet.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{Figures/diagramme/fps_obj.PNG}
	\caption{Eine Lichtquelle mit steigender Objektzahl}
	\label{b-obj-fps}
\end{figure}
\noindent
Die FPS nehmen mit wachsender Objektzahl ab (siehe Abb. \ref{b-obj-fps}, genaue Zahlen siehe Anhang \ref{fps-measure}), da für den Strahl sowie den Schattenfühler jeweils eine Schnittpunktberechnung mit jeder Kante der Objekte durchgeführt wird. Dabei müsste ein Nutzer, selbst bei schwacher Leistung des PC, über 100 Objekte platzieren, um im 2D keine flüssige Bearbeitung mehr zu ermöglichen. Diese Anzahl an Objekten wird für keine der geplanten Anwendungsszenarien benötigt.

\newpage

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{Figures/diagramme/fps_light.PNG}
	\caption{Zwei Objekte mit steigender Lichtquellenzahl}
	\label{b-lamp-fps}
\end{figure}
\noindent
Mit höherer Anzahl der Lichtquellen nehmen die FPS ähnlich wie bei steigender Objektzahl ab (siehe Abb. \ref{b-lamp-fps}, für genaue Messdaten siehe Anhang \ref{fps-measure}). Das hat den Grund, dass auch hier die Schnittpunktberechnung zweimal hinzukommt, für jeden getroffenen Punkt wird die Schnittpunktberechnung jeweils für die zwei Objekte durchgeführt.

\newpage

\subsection{Qualität der erstellten Graphiken}
Da die 2D-Graphiken alle aus Pfaden erstellt werden ist es möglich, diese als SVG zu exportieren. Damit ist es möglich, die Graphiken ohne Qualitätsverlust beliebig zu vergrößern (siehe Abb. \ref{b-face-2}). Für den Canvas in HTML ist das leider nicht der Fall, so kann es bei hohem Zoom merklich unscharf werden. Diese Unschärfe ist bei normaler Nutzung nicht hinderlich, kann aber problematisch werden, wenn an einen POI gezoomt wird, um diesen genauer (zum Beispiel in der Vorlesung) zu erklären.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\begin{tabular}{p{0.5\textwidth} p{0.5\textwidth}}
		\includegraphics[width=0.85\linewidth]{Figures/faces/face5svg} &	\includegraphics[width=0.85\linewidth]{Figures/faces/face_5_2d.png}
	\end{tabular}
	\caption{Vergleich exportiertes SVG / HTML-Canvas (mehr Beispiele im Anhang \ref{quality-comp})}
	\label{b-face-2}
\end{figure}
\noindent
Die 3D-Ansicht kann theoretisch beliebig genau eingestellt werden. Aus Performance-Gründen ist die Größe des berechneten Bildes auf die Pixelzahl des Canvas beschränkt. Daher werden die Größen im folgenden in \%, bezogen auf die Maximalgröße des Canvas angegeben.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.45\linewidth]{Figures/3dquality/10_3d.png}	\includegraphics[width=0.45\linewidth]{Figures/3dquality/100_3d.png}
	\label{b-3d-qual}
\end{figure}
\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.45\linewidth]{Figures/3dquality/10B_3d.png}	\includegraphics[width=0.45\linewidth]{Figures/3dquality/100B_3d.png}
	\caption{Verschiedene 3D-Größen (links 10\%, rechts 100\%)}
	\label{b-3d-qual-B}
\end{figure}

\newpage

\subsection{Kompatibilität der Anwendung}
Um es möglichst vielen Nutzern zu ermöglichen die Anwendung zu nutzen sollte diese unabhängig von Gerät und Browser funktionieren. Dazu werden zunächst verschiedene Bildschirmbreiten getestet um zu verhindern, dass bei kleineren Bildschirmen bestimmte Optionen nicht mehr sichtbar sind. Danach werden die aktuell am meisten genutzten Browser (vgl. Abb. \ref{b-browser}) getestet. Zuletzt wird überprüft ob die Funktionen mit Touch-Geräten ausführbar sind.\\\noindent
\enquote{\checkmark} bedeutet, dass dieses Element sichtbar ist und seine Funktion korrekt ausführt. \enquote{$\times$} bedeutet, dass dieses Element nicht zu sehen ist, oder nicht funktioniert. \enquote{*} bedeutet partielle Funktionalität. Wenn daneben eine Zahl zu finden ist, so existiert dazu eine genauere Erklärung unter der Tabelle.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\linewidth]{Figures/summary/bro.png}
	\caption{Meistgenutzte Browser im Oktober 2021 \cite{bro-use}}
	\label{b-browser}
\end{figure}

\begin{table}[H]
	\centering
	\begin{tabular}{c | c | c | c | c}
		Umgebung & Knöpfe & Canvas & localStorage & Im-/Export \\ \specialrule{2pt}{0pt}{0pt}
		1440x900&\checkmark&\checkmark&\checkmark&\checkmark \\
		800x800&\checkmark&\checkmark&\checkmark&\checkmark \\
		400x600&\checkmark&\checkmark&\checkmark&\checkmark \\
		\specialrule{2pt}{0pt}{0pt}
		Chrome&\checkmark&\checkmark&\checkmark&\checkmark \\
		Safari&\checkmark &\checkmark&\checkmark&\checkmark *2 \\
		Edge&\checkmark&\checkmark&\checkmark&\checkmark \\
		Firefox&\checkmark&\checkmark&\checkmark&\checkmark \\
		Opera&\checkmark&\checkmark&\checkmark&\checkmark \\
		\specialrule{2pt}{0pt}{0pt}
		Touch&*1&$\times$&\checkmark&\checkmark \\
	\end{tabular}
\end{table}
\noindent
*1: Die Knöpfe selbst können bedient werden, jedoch funktionieren die Befehle im Canvas (z.B. draw) nicht.\\\noindent
*2: Alle Exporte funktionieren, nur bei den PNG wird jeweils nur eins heruntergeladen. Dies ist ein bekanntes Problem mit bekanntem Work-Around siehe \cite{safari-problem}.
\newpage
\noindent
\textbf{Kleinere Bildschirme}\\\noindent
Die Breite der Canvas-Elemente passt sich der Seitenbreite an, damit können auch auf kleinen Bildschirmen alle Funktionen genutzt werden. Wie in Abb. \ref{b-400x600} zu sehen sind auch bei 400 Pixeln Seitenbreite (Smartphone im Hochformat) alle Elemente zu sehen, jedoch nur mit scrollen und teilweise nicht mehr in einer Reihe (z.B. Settings, About, Export und Import).\\

\noindent \textbf{verschiedene Browser}\\\noindent
Alle modernen Browser halten sich an die Standards definiert in \cite{js-res} (JS Standards - ECMA), \cite{html-res} (HTML Standards - WHATWG) und \cite{css-res} (CSS Standards - W3C). Da der komplette Code, inklusive aller eingebundenen Bibliotheken, diese Technologien nutzt funktioniert die Anwendung Browser-unabhängig immer gleich. Der einzige Unterschied kann die Darstellung bestimmter Elemente, wie z.B. Slider, sein, da diese vom Design des jeweiligen Browsers abhängig sind. Dies hat keinen Einfluss auf ihre Funktionalität.\\

\noindent \textbf{Touch-Steuerung}\\\noindent
Die einfachen HTML-Elemente wie Slider und Knöpfe funktionieren, allerdings basieren die graphischen Eingaben im Canvas auf \verb|mouseUp| und \verb|mouseDown|. Daher können Objekte nicht per Touch ausgewählt und bearbeitet werden.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.3\linewidth]{Figures/summary/400x600.png}
	\caption{Browser auf Größe 400 x 600 Pixel (z.B. Smartphone im Hoch-format)}
	\label{b-400x600}
\end{figure}
